三國啲人最後究竟咩死法 （2）合集

估唔到呢個post咁快開到 2
仲有咁多神人一齊討論
學術台文藝復興

整合返目前寫左既野

#1 荀彧
#2 程昱
#3 夏候淵
#4 孫策

荀彧，曹操手下文臣第一人。

三國志：[以憂薨。 ] 荀彧當時因為憂鬱而死
後漢書：[饋之食，發視，乃空器也，於是飲藥而卒。 ]
曹操比左個食物盒荀彧，打開乜都無，知道曹操想自己死，於是服毒自殺。

兩個死法都難以稱得上善終，至少比起程昱賈詡等人差得多。
究竟點解呢位被曹操讚為“吾之子房也。”，
曾經謝絕曹魏三公之位既一代文臣會有呢個下場？
呢個就要睇翻當時背景。

荀彧死於212年，咩日子？呢一年，張松獻圖，孫權興建建業城
同埋，董昭建議曹操進封為魏公。
董昭呢個厚黑學家一直支持曹操稱帝，
九月，董昭建議曹操封公既時候，曹操心入面一定狂喜。
但點都要做個樣，問下最重要大臣荀彧既意見。
以下就係荀彧既回复：

「本興義兵以匡朝寧國，秉忠貞之誠，守退讓之實；君子愛人以德，不宜如此」

荀彧話：曹操你仁義之兵應該輔助國家，忠誠謙虛，點可以邀功做魏公？
於是，曹操暫時打消做魏公既念頭。

九月，荀彧勸曹操專心輔助漢室，不可居功；
十月，荀彧因病留於壽春，憂憤而死。
相隔左一個月，你話兩件事無關係我打死都唔信。

從荀彧既死，可以見到呢為王佐之才，終其一生嚴格上黎講都只忠於漢室。
忠誠，唔一定要好似董承衣帶詔，劉備打住漢室旗號黎招搖撞騙，呢一種。
忠誠，更加可以好似荀彧一樣，以平定呢個亂世為己任，
同曹操與虎謀皮，利用曹魏勢力達成心目中既目標，掃平漢室地方軍閥。
關鍵時刻，在自己能力範圍之下力報漢室
（迎帝入許昌，一直阻止曹操政治野心）
到最後，知道已經無任何辦法制止曹操稱王，
方正而立，大義凜然地最後一次勸誡曹操，
並且以身殉漢。

所以，荀彧被後漢書立傳記載，魏蜀吳當中，僅此一人耳。

程昱，身高八尺三寸，曹魏旗下智勇奇士。
有云：「以成魏之霸業者，昱、嘉之謀為多。」

220年，程昱因病逝世，終年八十歲，曹丕慟之，追贈車騎將軍，封肅侯。

點睇都係普通老死，曹丕仲好好人咁封左號比佢，有咩故仔可以講？
其實上面句說話，有兩個好少人留意到，又好耐人尋味既重點。

第一點：
睇電視，玩三國志，三國無雙，做乜都好，
有無人可以講到程昱個造型有咩特別？
無錯，清一色都係普通文臣造型，文質彬彬，弱不禁風。
橫睇掂睇，佢個印象同大部分曹操謀士一樣，除左好靚仔既郭嘉之外。
但呢個阿伯死既時候，曹丕追封佢既官位，係車騎將軍。
車騎將軍咩職位？其實係一個無花無假既武官。
魏國官至征西車騎將軍既另一人，叫做張郃；
蜀國果個車騎將軍，叫做張飛。
所以，一係曹丕自己連官制都唔識，
一係程昱原本就真係一個武將。
羅貫中描繪出黎程昱既形象，係一個手無搏雞之力，
鍾意同賈詡郭嘉一齊玩既阿叔；
而事實上，程昱身高八尺，山東人，脾氣暴躁，而且擁有兵權。
<<三國志>>
"宗人奉牛酒大會，昱曰：「知足不辱，吾可以退矣。」
乃自表歸兵，闔門不出。 "
程昱，其實有自己指揮既私家兵馬添。
況且建安五年，程昱曾經獨自留守鄄城，
募兵統領，率軍協助李典破敵。
所以，佢真係一個牛高馬大既將軍黎。

第二，作為一個開Game已經存在既角色，
佢可以挨到去曹丕登基之後先死，有成八十歲命，
話佢係古代人瑞都不為過。
然而，要係三國擔任重職而可以享高壽而終，
並唔可以單靠身體健康。
史書記載佢脾氣孤僻暴躁，
自然無可能好似賈文和一樣利用城府保護自己；
程昱山東出身，既非望族，又唔係穎川幫，唔會得到朋黨既庇蔭。
但勝在有一個近乎基情既好朋友，一直保住佢仕途命途。
呢個人就係曹操。
程昱曾經受過劉岱，公孫等人邀請出山而連番拒絕；
去到成五十幾歲，聽聞曹操知人善任，先出山相助，
第一件事就推薦左郭嘉比曹操。
兗州之亂平後，曹操親自為程昱改名（程立-->程昱)
又講左一句平時唔輕易講既說話：”“卿當終為吾腹心。 ”
程昱有暴躁症，經常屌人老母得罪人，
甚至比人誣告造反，但每次曹操都“賜待益厚。”
程昱仲會做埋曹操身邊既三姑六婆，幫佢調解同曹丕之間既關係，
因此，曹操贊佢 “君非徒明於軍計，又善處人父子之間。”

220年係三國既一個重要轉捩點，呢一年死左好多好多猛人，
除左程昱之外，死既仲有曹操。

三月，曹孟德病逝於洛陽；臘月，程仲德撒手人寰。
孟德先行離去，仲德相隨半生，豈可讓你獨行？

夏侯淵，征西將軍，曹操之心腹，性格剛烈重義。

219年，定軍山之戰，孤軍守圍，寡不敵眾，力戰而死。

三國志：[二十四年正月，備夜燒圍鹿角。淵使張郃護東圍，自將輕兵護南圍。備挑郃戰，郃軍不利。淵分所將兵半助郃，為備所襲，淵遂戰死。諡曰愍侯。 ]

如果將成個三國故事分做東西線，
夏侯淵戰死可以算得上係成個西線發生過最震撼既事件。
夏侯淵係曹操陣營內，屬於年資最老，軍功最盛，
比起族兄夏侯惇有過之而無不及。
佢當時既身份，更加係堂堂曹魏西線最高統帥。
佢既死，意味住曹操失去左一位虎將；西線軍隊軍心渙散。
自此，劉備盤踞漢中呢個咽喉之地，

夏侯淵既死，有兩個致命既原因。
第一係曹操既戰略預備問題。
夏侯淵得以成為漢中之王，要歸因於214年既一場赫赫戰功。
兵貴神速，淵僅僅用不過兩個月時間，平定關右隴西一帶叛亂。
夏侯淵打征服戰，進攻戰既能力好高，
曾經響大江南北贏過，塞北江左，太原，廬江，渭水，安定，
強如張遼，戰爭版圖都無夏侯淵咁遼闊。
曹操盛讚：

“宋建造為亂逆三十馀年，淵一舉滅之，虎步關右，所向無前。仲尼有言：‘吾與爾不如也。’”

“虎步關右” 都成為左曹操任命佢為征西將軍既原因。
然而，呢位虎步關右既將軍識得進攻，唔代表識得防守。
魏書記載，“淵為將，赴急疾，常出敵之不意”。
換言之，夏侯淵好似鍾意以快打慢，大開大闔形式既閃電進攻。
「典軍校尉夏侯淵，三日五百，六日一千。」
更加說明左佢用兵最大特點，就係要日行千里，出其不意。
睇籃球既，夏侯淵就好似火箭隊咁，以快打慢；
但係人都知道，火箭既防守係聯盟數一數二咁差。
派夏侯淵守漢中，其實同叫卡卡守龍一樣，有無搞錯。
不過都好難全怪曹操，守漢中呢個重任，
論功績全個陣營只有夏侯惇，張遼，曹仁同夏侯淵可以勝任，
只不過當時夏侯惇張遼要守東線，曹仁要抗南線，
而樂進，李典，於禁之流並非曹操宗族人士，難以被信任。
所以夏侯淵呢個明明係阿仙奴踢法既人要被迫學車仔打防反，
於是就比人反到死左。
另外，夏侯淵早年碩果累累既戰績，
好多都係新手村大禮包，有被高估既嫌疑。
所以難怪法正聽到夏侯淵守漢中既消息時，會笑曹操帳下無人。
雖然如此，有人話曹操一早知道夏侯淵乃“白地將軍”，
有勇無謀，不堪大任。
我不認同。如果係，點會叫佢守漢中。

第二，夏侯淵既性格問題。
睇番上面夏侯淵戰死既歷史記載，
有一個好得意既位，就係夏侯淵中左法正調虎離山之計，
分兵比張郃之後，自己去前線親自去補拒鹿既缺口，
本身已經少兵，又分左一半士兵比交戰失利既張郃，
最後寡不敵眾瓜埋，而張郃就成功逃之夭夭。
當時守漢中既形勢對夏侯淵其實非常有利，
只要龜縮防守，劉備基本上吹唔漲。
但夏侯竟然率兵突出猛攻定軍山，相當於自殺式既行為。
呢個係夏侯淵性格所造成既。
彪悍勇猛令佢成功，但同時令佢步入死亡。

派夏侯淵守關中之前，曹操曾經對佢講過：

“為將當有怯弱時，不可但恃勇也。將當以勇為本，行之以智計；但知任勇，一匹夫敵耳”

曹操千算萬算，算漏左一件事：
當年鄉下既時候，曹操犯事要被下獄，就係夏侯淵幫佢頂罪坐監。
夏侯淵領軍最重視士氣，每每身先士卒，
軍糧軍餉，寧可自己受餓，都要分比士兵。

義氣係佢既座右銘，夏侯淵既一生完美演繹呢個從古到今都難能可貴既性格。

我相信，係果個遙遠而嚴寒既冬夜，定軍山陣前，
夏侯淵並無忘記曹操既訓誡，一如幾十年以來。
只係，作為夏侯淵，同伴有難，拒鹿被焚，軍情危急之時，
自己點可以仲身居高帳之內？
於是毅然上馬，於是撥一半士兵比張郃, 於
是親自去修補鹿角，於是孤軍戰死。
愍侯夏侯妙才，不僅僅有勇無謀，
佢係一個有情有義，有血有肉既人。

孫策，孫堅之長子，孫權之長兄，追封長沙桓王，東吳政權奠基者，性格豪爽括達，但為人輕佻果躁。

200年，孫策外出狩獵，被許貢門下刺客伏擊，數日內身亡，年僅二十五歲。

呢位平定江東，聲明堪比項羽既孫家子嗣，
連曹操都要稱讚「猘兒難與爭鋒也！」既天才少帥，
呢次打獵之前，仲躊躇滿志打算偷襲許昌，北伐中原既野心家
竟然就咁樣比名不經傳既刺客做低左。
講到孫策既死，有兩個討論方向值得留意，
而呢兩個方向無獨有偶都同一班衣家寂寂無名既人有關：
江東士族世家。

孫策何許人也？庶子出身，勇夫一名，無讀過咩累世經學，
十一歲開始跟老豆孫堅四圍打，十六歲老豆死埋要自己自立門戶。
當時惟有投靠淮南勢力，有稱帝野心既袁術麾下，借兵征伐江東
只三年間，剷平江東割據勢力，脫離袁術自立。
成為江東小霸王既時候，同大家 U grad 既年紀差不多，
真係見到都覺得自慚形穢。
快速剷除地方勢力既一個貽害，
就係無辦法統戰呢個地方本身既掌權者。
江東一帶士族極多，勢力複雜，以漢臣自居，
又中意玩埋堆，唔參其他人入黎玩
四大家族陸朱顧張，加上一堆南渡士人，重視儒忠風骨。
而孫策呢D外來征服者，係士族眼中係北佬，無文化，
而且又係反叛之臣袁術既部下，士人自然唔會對孫策心悅誠服。
呢班人本身捧開既諸侯係劉繇，漢室宗親，儒雅文人，
但條友唔識打仗好快比孫策KO左。
無左靠山，而孫策又鐵腕對待士族，
快刀斬亂麻，邊個唔服就殺邊個，
毛澤東前期之所以成功，其中一個主因係不殺降，要累積民心。
孫策之所以只能做到梟雄做唔到英雄，就係因為太囂，
不斷殺人，而當中就包括許貢。
正如郭嘉聽聞孫策平定江東後叫曹操唔洗擔心既呢番評價：

「策輕而無備，雖有百萬之眾，無異於獨行中原也。若刺客伏起，一人之敵耳。以吾觀之，必死於匹夫之手。」

呢句評價，或者話係預言，準繩到高到嚇死人。
策輕而無備，就係孫策死亡既主因，
不但因為性格，仲因為自己親手埋下既政治炸彈。
孫策必須死。

可能死前知道自己點解會有呢日，可能知道要對士族轉移策略，
最終孫策無傳位比同自己相似既孫翊，而係比左內政分高好多既孫權。
時間Fast forward 到30年後，
孫權終於登基稱帝。
對於呢位阿哥，孫權既心情又敬又畏，即使已經死左三十年。
孫權追封孫策為長沙桓王，而非帝號。
一來，可能參考左漢光武帝封阿哥劉演為王既做法。
二來，都係同江東士族，同埋帝位傳承好有關係。
孫策個女，嫁左比江東世家陸氏既人，東吳都督陸遜。
呢班人代表既勢力，到今時今日依然猶如鬼魅一樣纏繞住孫權。
如果將孫策封帝，代表孫策後代能夠打正旗號繼承東吳正統。
孫策個仔孫紹，連普通一個王都唔獲封。
一直去到最後一個皇帝孫皓，都依然忌憚孫策後代有可能代己自立，
於是將孫策個孫 孫奉殺死。
兄終弟及，兄弟和愛，始終敵不過對權力既貪欲。

孫策既死，為三國留下左其中一個最可惜既如果。
如果無死，孫家係咪就會趁曹操官渡之戰直搗許昌，乘機稱霸？
如果無死，係咪可以殺入荊州，虎視益州，令劉備湮沒於歷史？
如果無死，係咪終有一日會同陳登決戰於徐州，兩位少年英雄分出高下？
可惜無如果，孫策因為驍勇而起，因為輕率而終。
歷史往往早已經註定好，琴日你殺死士族，今日到你去還。
天理循環，應有此劫。
即使英傑如孫伯符，都難以倖免。

開波 聽日會寫另一個

留名
睇完上個post即刻開返三國志11玩
可惜11最後個劇本都係打南蠻開始，蜀國未夠弱
但都照玩，打返出去中原

幾得意 頭先有人拋出黎

原諒我直接
作為一軍主帥
走去前線做下欄野
比人收檔真係抵撚死

未睇曬， 但一定要幫推

咁有時所謂士氣， 所謂貼地， 就係要人跟你做番一樣level嘅野， 就覺得自己被受尊重

我 正評

依排玩三國志13 手機又玩開曹操傳 正

樓主好野！

呢樣唔評論
純粹想透過呢件事帶出佢個人性格特點
可以話係on9都可以話係重義

其實仲有一點我唔明
點解關羽北伐成都無人理佢

雖然同孔明既隆重對有出入
曹操無內亂，唔國又無出兵
正常孔明/劉備應該要stop佢
但係又無動作

好啦，打到曹操想遷都
成都都唔出兵

究竟成都班人，尤其係孔明劉備想點

之前唔知睇邊個講，又係啲類似講話荊州派同益州派分歧，關羽功高難制之類，要借人之手做佢。

樓主可唔可以講下周瑜

其實冇解，冇謂再諗

總之責任最大就一定係劉備啦，原因就真係佢先知

劉備傾全四川之力先贏到個漢中返黎
蜀中根本元氣大傷
要出兵呼應已經唔係易事
再講交通唔便利
漢水又在曹軍控制範圍
荊益難以互通消息
又點樣出兵配合呢?

到底係劉備覺得唔洗阻止關羽定叫左命令趕唔到定關羽唔聽話就真係唔知了

whatsapp叫佢定上fb打卡?

以前睇叮噹有樣法寶叫時光電視機
有時係度諗，依d千古之迷真係可能要發明到依樣野先會知

曹操咪醒囉
挑撥孫劉
令蜀吳徹底失去統一天下既機會
臨死前都幫個仔搞掂兩個大敵
只係趕唔切收拾同自己一樣咁老謀深算既司馬懿

LM

司馬懿又好野，咁鬼長命

同求

睇之前d史料係話關羽想乘勝追擊先北伐
應該係佢臨時嘅想法 通知唔切劉備嗰邊
再加上佢性格問題 諸葛想阻都阻唔到

其實關羽都打左成個月
以孔明同劉備既眼光
應該都知關羽禁樣舉州打上去一定會知會比到位孫權入

佢地益州連派隊兵防範有變都唔做

真係對關羽禁大信心？

點會估到皇親國戚糜芳會投降?

by the way
夷陵之戰黃權都算係禁
盡晒力幫劉備
戰敗後無奈降曹

根據易中天講法，開戰初期都係優勢，邊有人係蠃緊仲派兵支援俾蠃緊的人
由開始輸到關羽被捉太快，事實個時又真係無人會估到堂堂關二哥會輸

一開始關羽大勝，魏軍節節敗退。孫權本來又無意偷襲。更加無預料麋芳，士仁會投降。益州點會無故派兵支援

講下諸葛恪pls

禁孟達同劉封肯去幫會唔會對件事有幫助？

成場荊州之戰根本係興勢禁
斷劉備左手
（雖然最後佢自己都on99送晒益州精兵，斷埋右手 ）

一個比人批撚中哂命運既廢西

夷陵之戰其實真係要打，因為荊州好緊要，加上當地人心仲係劉備個度
所以個下係經過重要考慮而唔係為只為報仇咁簡單
輸的原因其實係個時劉備身邊無勁人，因佢犯左個大忌
孔明都話可惜法正唔係度，法正係度可以勸到主公唔打，就算勸唔到帶埋係身邊都唔洗輸
呢度證明係軍事上劉備比較信法正

關羽兵敗主要原因係自身戰略錯誤。本身關羽兵力好大，多到曹操要調配宛城，豫州，兗州守軍支援。再者關羽攻陷襄陽之後兵力多到糧食不足，益州軍去支援根本無作用，益州本身存在好多危機，反而有機會俾人乘虛而入。

幫唔到
徐晃到左果陣關羽已經注定冇得贏

我認為徐晃到本身關羽可以一戰。但孫權偷襲，一來補給冇左，二來軍隊家屬多在荊州，自然士氣急降。白衣渡江真係影響整個戰局

㩒錯負皮

其實關羽北伐利多於弊，先唔講有冇援軍到，本身關羽已經贏撚到開巷，曹操再派援軍黎都只係時間問題，最估唔到係條仆街孫權做25，明撚明結哂盟結哂親都可以因為曹操幾句說話出兵，如果佢順勢一齊打曹操，而唔係做25，雖然係冇荊州，但中原都有機會執撚到佢笑

執條啫咩，大大個張遼係度
曹操唔firm孫權會郁關羽又點會調東線守軍

不如話係主和派既魯肅死左由呂蒙接手個一刻起
注定孫權一定會郁荊州

條撚樣又真係幾好野
擦鞋收2哥皮

現實d諗
班執輸行頭慘過敗家東吳士族點都係傾向打荊州
因為控制成條長江有利佢地偏安
而且同曹軍夾擊關羽既難度點都易過單挑張遼

講起張角，大家都知黃巾一般人心中係三國的開頭，但大家又知唔知依場好似係中國第一次宗教war

張遼當時已經調配營救樊城。孫權偷襲的確係狗，但係關羽北伐途中搶左孫權啲糧草，孫權嬲又不無道理。

關二哥睇漏左孫權同呂蒙兩個大仆街，
劉備不負孫權，一開始借完南郡打益洲嗰陣呂蒙已經出兵要劉備還荊州，劉備還左三郡江東已經有賺，關二哥已經忍住啖氣見你係盟友走去打鳩曹操算，點知孫權呂蒙又短視又二五，唔出兵打鳩曹操反而起劉備尾注攞哂成個荊州

無法啦，鬼叫二哥自大睇唔起陸遜，點知原來佢同呂蒙夾計

結果論睇孫權的確係短視，但關羽兵力之大連曹操都考慮遷都，萬一關羽真係贏左，孫權再想攞返荊州就難上加難。

名將無國力支撐係巧婦難為無米炊

鷸蚌相爭，漁人得利，蜀吳兩家加埋只係同魏四六波甚至仲少，你吳國奪荊州殺關羽已經係注定左兩個弱國以後只有能力偏安贏唔到曹魏，為左荊州小小三郡放棄爭天下既機會，東吳班友真係好智障

你幾時見過貪小便宜會發達先得嫁

最撚柒係之後又發覺唔撚掂啦，又要同蜀結返盟

垃撚圾

比曹操打就搵劉備幫拖，曹操唔打佢就屎忽痕打劉備主意，爭住奶曹操袋底

關羽自己要負番d責任
話就話吳國上下本身一直就想攞荊州
但關羽自己串，公關搞唔好
搶吳國d兵糧不單止仲串孫權個仔
唔通你當東吳個個好似魯肅咁EQ爆燈咩

因為自己係合肥輸到仆街，又眼紅人地拎左漢中

根本就係驚蜀聯魏打佢既話一定冚家產
同埋拎左荊州邊防壓力太大
基本要帶走幾個軍事專家同上將去守
以夷陵之戰黎睇
個陣東吳唯一可以係荊州壓場既就只有陸遜

你估孫權想同關羽結親單純結好咩，咪又係謀荊州，成班東吳撚樣前後幾十年都淨係諗荊州，靠自己拎唔撚到，之後就諗住利用劉備，睇少人，見人愈做愈大就洗橫手

但你都唔洗罵人個仔係犬兒掛，拒絕咪算囉

孫權嫁妹比劉備爭啲趁劉備入蜀嗰陣將劉禪帶埋返去江東 依家又話同關羽做親家，係人都知孫權又想搞小動作

你地諗得孫權太好人，呂蒙上任江東已經一直等機會奪荊州，就算關二哥唔激嬲孫權都會偷襲盟友

唔關事，雖然孫權搞鳩佢係肯定，但關二哥都唔應該咁罵人，只係反映到佢政治智慧低

講小小東吳野：

東吳本身軍隊比較特別
佢本身分左做好多唔同大族，而佢地又有自己d(部曲)兵，打仗個陣就會動員去打
簡單d講，吳國軍隊大部分就係n個X家軍嘅私兵組成嘅雜牌(eg.步家部曲，東吳四姓，全家部曲)
班大族自然為自己利益行先，唔想死自己咁多兵

所以吳國主動打人地出到名廢同埋消極
合肥比張遼收皮，諸葛恪北伐等等

打呢d仗冇利益，又要死自己人
結果打呢d仗個個成日諗住推人地部曲送死先

但掉返轉，東吳打防守戰係勁到PK
赤壁，夷陵，東興
講緊係東吳人少都照贏到
原因就係因為對東吳大族黎講係共同利益
個個估唔積極d,爭住打咩

點解東吳會偷襲荊州？
除左因為東吳上下都唔妥劉備同關羽之外
更重要係偷襲低成本，高回報，咁咪做lor

但又係事實黎

我話孫權啲仔廢

做人冇公關食得屎㗎
呂蒙係想打，但孫權唔批嘅話呂蒙都吹佢唔漲
孫權打仗係弱智，但玩外交絕對唔差
佢唔會弱智到唔知背盟嘅後果
但問題堂堂一國之君比個地方都督串
佢如果唔打就比文武百官恥笑，冇晒威信
唔理你嬲唔嬲，佢比人迫到咁盡嘅話就算自己唔想打都比文武百官迫住打

lm

但都唔應該咁講

結果咪真係搞出關公災難搞死埋自己

關羽性格搞死自己。麋芳和士仁投降、孫權偷襲、劉封拒絕派援軍。唔多唔少都係關羽自己種下嘅因得出嘅果

但明明隔離有個馬良，其實勸唔到都應該可以執手尾

果時馬良好似唔係關羽身邊
唔知係守緊其他城，定去緊益州
如果我記錯請指正

都唔可以完全怪晒關羽自己
其實關羽一路都有提防住孫吳
不過江陵失得太快 麋芳好歹跟左劉備咁多年
最艱難嘅顚沛流離嘅歲月都捱過 仲要算係國舅
竟然咁輕易就投降

另外與其話關羽侮辱孫權
根本孫權就係想挑撥關羽同劉備
要知道關羽只係劉備嘅屬下
孫權要結姻根本係應該搵返劉備 而唔係關羽
如果關羽接受左 劉備就好自然懷疑關羽係咪坐大左擁兵自重

不過講返孫權根本冇爭雄天下嘅大志
首先向北打嘅話佢已經俾張遼打到驚
而且徐州多平地 孫吳嘅陸兵又唔見得有幾強
攻下左其實都應該好難守得住

而如果孫吳乖乖地配合住劉備 隨著劉備勢力坐大佢都會驚
假如劉備勢力繼續發展難保會想吞埋孫吳同曹魏南北對峙
因為荆州可以沿長江順流而下直取建業
劉備掌握住荆州對孫權始終都有威脅

左邊係盟友 上邊又打唔贏 又唔想向任何一邊心悅誠服咁俯首稱臣
孫權睇怕都只係想偏安做個土皇帝 自然會著眼於掌握東吳命脈嘅荆州
所以當關羽聲勢一時無兩嘅時候 (正正孫權驚劉備勢力坐大嘅情況發生)
孫權即刻果斷咁暫時向曹魏稱臣 然後偷襲關羽拿下荆州
從此安心咁匿喺屋企打下飛機過下日晨

喺結果黎講孫吳好成功咁長命過蜀漢同曹魏
不過其實佢真係好負碌
首先荆州對劉備勢力嘅重要性好多人講過 無論係咪為報仇劉備都要打返荆州
戰況本身都算係拉据而劉備比較佔優 真係好彩贏左夷陵一把火
而當時孫吳雖然向曹魏稱臣 但當曹丕要求交個仔去做人質時佢又唔肯
曹丕都有諗過趁住蜀吳大戰去打孫吳乘機抽水 結果猶豫不決冇行動 佢事後都覺得後悔
如果冇左夷陵大勝搞到戰事繼續拖落去 或者曹丕夠果斷早啲出兵
孫吳根本就一定收皮了

而喺成件事我地又睇到孫權世界仔嘅一面
背盟打荆州又驚曹魏 預先向曹魏稱臣
殺左關羽又驚激嬲蜀漢 將首級送俾曹操轉移仇恨
劉備打到過黎即刻想求和 被拒後驚兩面受敵馬上向曹魏示好
打贏之後又係議和馬上平息風險 跟住就即刻斷絕返向曹魏嘅獻媚
過多幾年都係忍唔到稱埋帝完埋皇帝夢

我覺得佢未必聽人講野

關羽北伐主要係時機問題啫
表面上當時曹操漢中新敗一鑊泡咁打落水狗好正常
但問題係關羽個一軍定位始終係偏師
係用來牽引俾劉備主力出關中
但劉備打完漢中之後根本無心都無力再攻（佢用魏延都係因為佢想守）
呢個時候佢孤軍根本無可能真係有咩戰略性勝利
講到尾又係眼光問題

亂世無分對錯
站在果個國家既角度諗
就會知佢點解要咁做
不過三國最爭唔落既都係東吳

關羽輕視書生儒士

依個可能係曹操欣賞佢的其中一個原因，大家都一樣

第一樣罰就on9啦，你都未撚返到黎就楊言遲d治你罪，你緊係返到黎先慢慢搞啦，一早講明我係佢都走佬啦

題外話，有好多巴打話想無雙出羊祜同陸抗，但其實真三國無雙blast一早出左
出左咩新人係度

曹真咁柒曹爽咁型
掉番轉先啱啦

留名

樓主講孫策係講得啱，但其實同佢嘅死無直接關係
許貢本來係吳郡太守，孫策平江東霸住吳郡，佢無咗地盤就寫信想說服獻帝召孫策返中原，但俾孫策發現，就殺咗了
然後許貢門下報仇，件事就係咁
好多人唔妥孫策係真，但無證據話佢地想搞死孫策

想聽下朱然丁奉呢d二線將軍

其實三國後期
東吳同蜀國d消息都幾流通下
好鬼搞笑
孫權又會八掛講下楊儀魏廷
諸葛亮又寫信比陸遜 暗示叫佢幫手教下個侄仔
諸葛恪 個格又真係衰 張嶷都睇穿佢一定死緊

陸遜因此被激死

假假地都同盟高層交流又點會少

可唔可以評價下蔣琬 費褘

劉明

佢地玩開facebook

如果曹操真係生子如當孫仲謀魏國就大撚獲啦 冇大志又貪小便宜，到老又柒下柒下，反而曹丕咁早死有d可惜

孫權呢條友晚期攘成各種問題
但偏偏史載佢外交會客時，卻保持返昔日雄風
佢呢種對外威風既特質，真係好鬼愛面子

古代廢老係咁

點解你會咁諗，講真俾劉備坐大有好處咩，分分鐘被佢食埋，明明荊州係兵家必爭之地，講到係小便宜，又唔諗下幾次都瞥都簡岩人，可以同曹劉對抗都叫廢？

易中天就話講睇人可能劉備勁，但係用人就孫權
劉備同曹操點勁都好始終都要親自上戰場，唔可以將d野放心交低，但孫權係好多次大戰都安心俾晒野d手下搞，唔洗自己上戰場

孫權晚年既性格變化真係好奇怪，變得仲勁過唐太宗/玄宗

佢幾時上得少
淮南個一路多數都係佢自己帶既（當然係柒得勁）
佢多數放俾人搞既只係西線

高汁留名

呢個有咩衝突
實際上佢後期做個堆野係老懵左先柒
定係其實根本懵唔哂只係我笑他人看不穿
呢兩種講法從來都各有理據

Lm

都係講比較姐，同曹劉比咪小

其實人老左腦退化就正常，唔可以因為佢晚年就ignore 晒佢後生的野

但其實係因為佢用人重情，重情的人會容易變恨都好合理
劉備係重義，曹操係重法

劉備同曹操都係創業，孫權係守業

其實就真係唔少
只係江東政權因爲天然就要分左兩條唔多相連戰線荊州同江東
要分身咩唔通
曹操係四圍撲但前題係佢坐鎮中原向四方打架喎
早年攻劉表個陣佢冇理由自己唔坐鎮江東既啫等俾人收皮咩
之後攻合肥同理江東一線佢都係自己上
與其話佢信人不如話佢冇得唔放就真
而且劉備一樣放左俾關羽
原因都係近似

由六郡打到成個東南守咩啊大佬

都可以話佢打仗廢
但係佢阿哥搞左咁多煩野下都可以管理得好唔易
雖然佢的先天優勢係最好依樣野就一定架啦
但唔可以反對佢真係勁

但劉備放左俾開羽就出事了
孫權幾次放俾人都無出事

咁佢用人係有一套
但用呢個話曹劉唔識信人
就有D脫離左當時情況囉

孫權繼承孫策時已經有江東

劉備同曹操就真係打返黎

無話唔識，只係差d

咁佢都係有打新地返黎架ma
雖然無個二個咁慘
曹操都好d，有佢屋企的錢招兵買馬
劉備就幾乎0開始

唔可以咁評個環境根本唔同
劉備夠識未佢咪一樣要放俾關羽呢個根本係地理問題同咩信唔信根本冇關係
你擺孫權係中原佢一樣會學曹操咁全部親征

反而想知廖化係咪真係黃巾開始去到三國完 貫穿成個時代

唔係啦

會有咁的情況好似係個時有同名同姓的人
佢最早肯定的只係係關羽下面做

廖化死果陣到底幾歲

有時真係唔難明白點解成日d作品都係蜀做主角

1，出身，白手起家到定受歡迎過二世祖
2，內部，蜀個邊似兄弟情，講義氣，比較岩男
3，經歷，劉備除了西涼咩地方都打晒咁濟，最有冒險feel
4,有個強大魏國做對手先好睇

點知，又唔知佢幾時出世
蜀國五虎大多都唔知佢地幾多歲死

蜀國史料真係好小，陳壽做野又嚴謹
所以好多野有小小唔信就唔寫

蜀國五虎得馬超因為出身好就有記載出世年份，關羽好似都只係大約邊幾年，其他同魏廷都無寫

不過廖化最早記載係關羽度做主簿，即起碼219年己經做野，死時264，當佢個時岩岩20，死時都65了，年過70死唔奇

時都護諸葛瞻初統朝事，廖化過預，欲與預共詣瞻許。預曰：「吾等年逾七十，所竊已過，但少一死耳，何求於年少輩而屑屑造門邪？」遂不往。

要撈埋裴松之個注 再加埋東吳本漢獻帝xx既先得

曹操劉備打緊仗個陣孫權都唔知飲緊奶未

關咩事，能力同年紀唔一定成正比

留名支持

支持學術post，巴打你俾大摩搞到變左廢馬

陸遜擔正都係廿歲 真心癲。

話孫權自己打個東南出黎咩心態，明明就係佢老豆啲重臣同周瑜幫佢

比就比同年個陣做緊咩
劉備十九歲仲做緊MK仔周圍蕩
曹操十九歲好少少做緊洛陽北部尉仲依法打撚死左蹇碩阿叔
孫權十九歲已經要繼位幫孫䇿執屎仲要做到唔錯
仲想點

咪又係刷山越
漢末三國係全中史外族質素最低既時期
直到劉淵先至開始好轉
但都要司馬家內鬥先有機會南下
諗起石勒條友同連登仔一鳩樣，淨係識吹自己六尺高六舊腹肌粗長硬，話如果對手係劉秀會同佢爭天下喎，真係人唔笑狗都吠

陸遜天才唔好計啦
講緊依三個帝王 曹、劉兩個都係由管少少人管起
孫權由孫堅到孫策起兵 一直都唔係佢地兩個身邊
係去到渡江之後先叫有d機會帶兵
起步既經驗一定少過曹劉

再者，劉備打咁多年仗
頭頭孔讓梨叫太史慈去搬救兵 劉備一去到 黃巾都笠水走人 依到都算證明個到時劉備帶兵打仗既威名啦

係晚年連營太on9姐

基本上陸遜，賀齊，諸葛恪都係刷山越成名
原因除左山越地區成日叛亂，最重要係吸山越兵做主力
山越兵係吳國軍隊實力有中上水平
刷完又有勁兵吸補充兵員爽歪歪

你做大佬要控制到班細你估易？呂蒙會讀書唔係佢激？陸遜唔係佢簡？

想聽下鄧艾

無政治智慧

又係，打孫權自己帶兵都打到吳國仆街咁濟

諸葛亮成日inbox司馬懿

Btw想聽下王基

呂蒙陸遜已經變左守業，打乜春，除左偷襲二哥之後仲擴展左啲乜

昭仔未出世

正

咁係咪都會背盟 點解唔背魏盟

一嚟只係密約 二嚟中原人稠物博 趁張遼走咗即刻同蜀瓜分中原

當時曹魏主力一係喺北方 二喺荊襄 代表關羽會畀魏軍拖延腳步

漢中適敗 合肥方調 理論上孫吳有心偷襲的話 直襲許都 奉天子以令不臣唔係更加有利可圖咩

東吳主動出擊好似永遠都失敗
但係守就突然好抽

前面有講過原因
攻個陣個個唔想攻
守個陣個個爭住守

東吳士族=典型香港廢中廢老

其實最大問題始終係孫吳陸戰真係唔掂
首先江東唔產戰馬 孫吳嘅騎兵係非常少
而佢向上攻曹就係徐州 徐州主要係平地 基本上無險可守
缺乏騎兵更加令佢喺平原戰處於好大嘅劣勢
更加唔好講孫權早就俾張遼打到驚

至於兩軍交戰本身就防守有利 江東有埋長江天險
孫吳始終水戰又勁啲 自然造成攻弱守強

諗起前幾年 有班正史撚吹到劉禪係在世奇才
諸仔係弱智廢柴

咁以船代步 沿徐州攻入長江 途中掠魏港之資 或斷冀兗之交流 或奪幽州 又可唔可行

咁樣一嚟令曹魏三面受敵 二可以戰養戰

至於土豪方面就可以學劉備封馬超咁 先諾許予曹魏之地於豪族 事後以轉封形式打散江東勢力 又可行否？

想聽張遼

咁就唔當？面對曹劉二邊都守到就叫佢咩都依靠班細？

始終佢地無咩忠唔忠心可言，邊個做皇帝佢地都無咩所謂，同埋孫家本身係吳人，吳人治吳好似好事，係，佢地係好過劉備
但孫家一向名聲唔好，孫堅後生唔會好得過曹操，佢娶佢第一個老婆時，人地老豆係唔想架，有d爛仔逼人咁，但吳國太話算啦唔想佢地屋企有事先嫁

地利問題，荊州始終較近吳，打左先易守，就同魏國無辦法守漢中差不多，講到孫權貪小便宜就真係有d過份，唔通眼白白見住得劉備壯大，自己就on99咩都無，遲早咪自己被食埋

先唔講打唔打得過呢個問題
咁做之後呢
劉備北伐成功咁就變左劉備地跨荊益關中豫州
呢個地緣情況東漢之前有兩次
一次係秦對楚
一次係楚對漢
根本咁玩法成功只係幫劉備作嫁衣
當人傻架咩

其實唔明點解孫策係江東打d二打六就叫勁，孫權守到曹操同劉備就叫依賴幫手下

孫策係強在有魄力去起兵
講到打江東，佢唔止係刷弱隊咁簡單
直情係英超刷英甲

但都無理由話孫權廢掛，曹操係西甲喎

可以係東漢末年佔一席位都唔會弱得去邊
睇少啲演義啦

漢末群雄其實大部份都係海軍鬥水兵
睇多d歷史啦，全個中史得漢末三國？
我睇通史多，或者斷代唔熟
但睇完之後又唔覺得漢末果種亂世有幾精彩絕倫
你睇下慕容垂同李存勖，再對比下孫策
邊個刷d人魚腩d？

網上有好多劇本
有5路伐蜀，比人圍到仆街

重點係班友一定無曹操咁勁
孫策打低佢地就叫勁
孫權守到曹操都唔可以叫勁

孫策係已經走梗末路俾佢返生
即係好似找卡數跌去英甲
一返江東上左英超就挑贏晒鏝獌猁妓軌
孫權時係已經做大左
即係好似妓上歐聯挑鍠疤拜
2個難度相若，但孫策係贏左英超
孫權只係保住唔輸太慘keep住歐聯16郎
到尾吳就好像妓今年咁連打都冇分俾人滅國

好心就咪鬼成日拉埋其他歷史嚟講啦
唔同歷史背景、唔同環境、唔同科技都唔知有乜好比較
成日講三國喺中國全史入面幾廢幾廢
咁三國事實就係得幾十年歷史
你要講其他朝代就自己出去開post講啦 呢道講返三國啦
等樓主講其他人

就係好撚憎d人火鳳上腦咁覺得個個好撚有料

我都唔鍾意班偽正史撚
咁咪同佢哋講返正史囉
講其他朝代歷史越講越遠

前提係要劉備北伐成功囉

之前已經有巴打講過漢中適戰 魏蜀勢均疲 無論魏蜀雙方喺西線都難進半寸

斷冀兗交流 旨在逼迫曹魏與關羽決一死戰 同留曹魏一絲生機 屆時兩者皆疲 孫吳要打敗五勞七傷嘅兩國 輕而易舉

若曹操勝 自可奪幽脅冀
若關羽勝 以逸待勞 荊襄亦可破

要做你既野前題變左係打得贏囉
望下合肥打成點先

我覺得你幾鍾意某個朝代都好
都要識埋佢前後既朝代
你先至知道前朝有咩帶左落黎搞成咁
當代做左D咩影響左後面
門閥政治、世家同寒門既鬥爭你敢講唔係由三國留低?
曹孫劉三家做左幾多野去平衡大家又知唔知?
唔係東吳既進一步開發，後世都唔會出現咁多輕易割據南方既政權
咁樣先睇到邊個真正開啟左一個時代或者帶領一個時代

合肥之敗 因江東宗族守成 無利可圖
然若孫吳以利誘之 以利分之 以利聚之 則成敗未有定數

剩係見到你成日話三國將領同xxx/yyy比唔入流

咁易咩？
當時實際管理成個國家ge,自己又係有料ge孫權,你估佢唔知有呢個問題,冇用一切方法要團結內部咩？

佢當時諗嘅其實都係驚各宗族擁兵自重啫

但本來就唔係佢嘅地 易主畀邊個重要咩？

但兩個較小嘅勢力一定易打過一個較大嘅勢力

著眼點唔同，權反得較弱既蜀就係想偏安江東做土皇帝，冇野心打出中原，換轉孫策呢個位肯定經合肥殺上去，冇話邊個啱，偏安得好，國泰民安靠長江都可能守到魏晉自我收皮，其實嚴格黎講，最後魏蜀吳晉都係時間一長就自滅左
如果其中一家肯關門搞好內政分分鐘都唔駛打就自然統一到

根本孫權自己都冇心北上，比吳攻到合淝又如何，吳都冇強力戰馬，北方一大片平原，你叫吳班步兵點頂魏班鐵騎

爭好遠

曹老闆係睇唔起d 9upper書生, 得空談
但好尊重有實力既書生
清廉, 人品高尚既儒士
崔琰 毛玠都係大官

三國最主要係出左曹操 諸葛亮

曹操放係中國其他朝代都係一等一
連帶佢同時代既對手既評價都高

想聽樓主講下董卓
覺得佢比演義醜化得好嚴重

係,即係好似而家個post係講緊以前啲球星點勁點沒落法,你就係咁搵美斯c朗嚟同佢地比

有d地方相似就會欣賞架啦，又無話一樣

咁咪係囉，本身難度唔同就唔好話人廢啦

但打出黎既分別係
李城拎左英超
妓係16郎
權點計都唔係策果皮

同埋點解你覺得做大左就代表會輕鬆左，有無聽過創業難守業仲難，可以keep住你以爲易？同埋你講小左一樣野，就係孫策上左英超係球隊有左好多問題如得罪老細唔肯俾錢資助，要由孫權去傾返黎

你覺得一個人帶到一隊英甲上英超就代表可以帶到佢上歐聯？唔同難度就好難比較

你問我李城拎英超同雲格16朗邊個難
我就點都覺得前者難啲

做咩撚野變左波post

突然發現 李城同阿妓都係雲族人

明明係拎住隊些路迪刷蘇超，就變撚左李城
有個就係講緊孫權帶些路迪都可以年年歐聯16郎
都算係有point d

孫策剛返江東果陣撚有些路迪起蘇超lv咩，比喻做找卡數同李城都俾多佢啦

資本係冇
但難度一鳩樣
劉繇果d真係廢柴黎架喎

你搞錯一樣野，除了踢球仲有管理
孫策係可以上到英超，但當你上到就需要多d錢，如買勁人，加人工，新球場，孫策就得罪晒人，無股東俾錢，最後個球隊自動收皮，連keep係英超都做唔到，係孫權搞返好佢
所以一直都係守業難過創業，只識打唔識管咪同項羽一樣快收皮

講完馬超今次到英超
收皮未

重點唔係對手，係管理，當你地方大起上黎，要管的野就多
創業你只需要打低人搶人地盤，但守業要保護地盤又要管理內部問題

所以唔好再講咩孫權只係守業唔係創業，守係難過創，仲要佢接的時候根本咩都未穩，仲要得罪人多

我覺得一樣咁難
孫策打江山果陣
幾乎一無所有仲要寄人籬下
四面受敵會易過？
但孫策係成功打左個地盤返黎
而孫權呢？最多未叫做雲格16郎
晚年仲要晚節不保自斷人材

岩，但係佢兵馬都係人地黎，所以佢根本唔識經營，再俾佢搞落去遲早玩完，項羽都勁但下場？
佢係一個好武將但唔係一個好君主，但偏偏佢個位係君主
你以一個君主，老細角度，絕對孫權勁

同埋咪講左地方大左，你要管理己經難過創業，仲要佢有埋擴業，孫策時都無地盤驚咩被人打，孫權係內外有危機，孫策就係諗打敵人

笨大條撚樣真係好撚煩

好過你只識話人，又唔見你講d有意義的討論，人地講咩都要理仲撚煩

乜柒都要拗一餐
馬超完又到孫權 煩過女人

咁討論條毛

理性討論緊都唔比

守住個地盤真係難
好似劉璋咁 一個張魯已經攪到佢頭㾗
部下仲有離心

孫權守住江東
四大家族仲未反佢
已經算係咁
係晚年黐左線姐

諗起佢控制唔到個宮鬥就殺撚哂d人等自己耳根清淨

一定係郭靖刷蒙古最勁

人老左就係咁
所以依個都係反精英獨裁，要民主的理由

你覺得孫權叫人去提親真係要去提親咩
普通拒絕佢咪一樣會做鳩你 唔好咁天真啦dee dee

一單還一單，我都知一樣會做鳩佢，但都唔需要罵人個仔掛係唔係先

所以孫權打荊州係必然發生既事
要割據南方，條長江天險都一定要係自己手上
偷中原雞？中原各重鎮大路又打通哂，又有產馬地可以用騎兵馳援，你自己又步兵為主仲要用船逆流而上做後勤，城市發展度同人口又比唔上曹魏，點打

明明依個係兵家必爭之地，話佢貪小便宜應該係蜀粉先會咁諗

嘈埋d雞毛蒜皮ge位
咩馬超唔孝順,關羽句犬兒,孫策孫權邊個勁呢d,仲拉埋英超黎講
係都要嘈埋d邊個勁過邊個,根本2個面對ge野都唔同,擅長ge野又唔同,各有各勁唔得嫁咩？

其實呢句起三國任何時候都適合吳國，難得關羽引晒曹魏注意力，佢唔打荊經合肥上係有可能趁機拎到一塊北方土地改善呢個問題，佢打左荊州就注定黎梗都只可以偏安，仲要重要既襄陽一樣仲起曹魏手上，講到尾都係野心的分野

想問吓如南攻北無可能既話
岳飛劉裕做既嘢係唔係唒9氣？

無話唔得
又唔係我講英超先，我都無話唔可以咁，係人地講孫權唔勁，關我咩事

另外樓主可唔可以講吓董卓李儒
雖然可能無乜嘢講

劉裕係揸住跨連荊揚既東晉北伐
陳霸先有哂荊+揚都要聯合北周打北齊
岳飛都係穩定左襄樊局勢先北伐
219年孫權得半個荊州+一個揚州
請問可以搵咩打曹操？

就算你有荊揚兩州都好
都改變唔到上面有人提過無戰馬問題

咁講法其實都係攻唔到落去/守唔到
其實講到尾都係決策者野心&能力既分別

感覺上孫權先係三分天下最大支持者

係亂世作為君主，唔識得將所有不穩定因素控制係自己手上咪仲衰。
你點知盟友係咪咁好會信守盟約？
話哂人地出蜀打關中呢條formula戰國秦同劉邦都成功過
劉備自己又揸住條長江上游
去到三家國力逆轉既時候點知劉備會唔會一個屈尾十走去征東？

周瑜個時提出二分，搶埋益洲，長江為界，同曹操南北二分
魯子敬都三分，但佢個三分係同劉表

董卓被光榮醜化做大肥佬
但佢其實都係天生力量過人，體格唔會差

明顯唔係啦
暴卓屍於市。卓素肥,膏流浸地,草為之丹
天時始熱，卓素充肥，脂流於地。守尸吏然火置卓臍中，光明達曙，如是積日。
王粲既英雄記同後漢書都有講佢條屍好肥

咁可能佢中年發福，記得有講佢一開波係力過人

其實兩者都係外在因素為主先成功 而唔係因為發跡該地而成功 而個係本末倒置

咁孫權又唔知歷史會唔會重演，穩陣d姐

證明佢都無乜統一既大志
咁多顧忌所以吳只可以偏安一角
否則打上去被人四面圍攻咁點？
打贏咗蜀魏結盟點算？

眼白白咩都唔做就可以
咁不如你講下可以點做

小學生就係鐘意嘈

樓豬又潛

其實顏良文醜點死

顏良被關羽斬死，文醜係戰中戰死，被邊個不明

大佬我就係話緊佢咩都唔做囉
佢可以係一個名君，但唔會係一個統一者

其實佢地話晒係河間4將 點解好似好易被關羽解決咁

養兵都算做野
同埋佢又唔係未試過主動，係輸姐
始終佢的對手曹魏咁強，冷靜d唔輕易出手都正常

關羽真係勁囉，唯有咁解釋

關羽一開始唔係無名小卒黎架咩
佢啲武藝點練翻黎

依個真係唔知喇，正史話佢係河北殺左人走佬之後遇到劉備，蜀國太多人都無記載佢地早年生活，天生骨架精奇掛

正史係講到明佢親手斬死，將軍親手斬死對手係小有

唔通真係顏良以為關羽係自己友

點知，另外文醜雖然無講邊個，但係關羽殺的機會都好高，依個的原因係中左曹操的計

顏良好大機會當左關羽係自己友所以掉以輕心
ko文醜個個一說係張遼，一說係中左曹操之計而死

孫權最爭唔落既係搞出左二宮之爭
有哂袁紹劉表既前車之鑑都犯同樣既錯
阿寶表示你班仆街比我抖下得唔得

可唔可以講下周瑜

文醜應該真係中左曹操計，個講法係曹操將所有金銀掉晒落去，趁佢d士兵去執時衝，邊個負責斬真係唔知

啲士兵 軍紀差到好似烏合之眾咁

正史得幾隻字，唔知當時係點
但演義寫顏良見到關羽係有方欲問時
咁都可以想像成當時顏良係想confirm關羽係咪自己人既

想搶野發達係人之常情，去到現代都會發生啦

你配合返黃易小說果隻feel，全部都係武學宗師

問題係佢地係軍隊 就要講求軍紀 做嘅野要服從軍官嘅命令 如果文醜自己都無阻止佢地執或者執埋一份咁真係好搞笑下

用金銀/糧草做餌好平常姐
係佢豬兜中計，與人無尤

張遼殺機會唔大，作為曹魏最強戰績的大戰，資料寫得比較充足如果係佢應該唔會記漏，似係太亂被d無名小卒

軍隊搶略經常有，只係現代法規完善左

當時三國個D
唔少都係自己募兵番黎再唔係本身部曲都有
根本就冇咩軍紀可言
真係要講軍紀要係曹劉孫三家由軍閥轉化做國家
軍隊先開始規矩D

睇完一，對三國認識唔深
睇完有啲位都係有啲一知半解
但留個名學野先

雖然唔係完全認同樓主
但都想繼續睇樓主點講
唔好深潛

曹操唔係就咁將軍備掉落地下，而係扮被打敗

文醜見打勝仗就命令士兵回收戰場軍備作補給，這行為在古代戰爭好常見

咁就唯有用衝動黎解釋，你都未肯定安全就執

應該話未肯定打完場仗
敵人真敗假敗 有無伏兵都唔知
河間四將得張郃有料到

其實古代戰爭係好難俾d稀為複雜的指令，因為通訊唔方便，仲要帶咁多人，所以個d所謂扮被打敗其實唔難睇得出，如睇軍旗，步伐
賈詡就係睇得出佢地步伐好齊唔似敗走，所以知係曹操奸計，智慧的分別

張郃係袁紹度明明撈得唔算好出名，但劉備好早就驚張郃

張郃 巧變

易中天既講法係估計好大機會關羽殺，因為文醜死左關羽就封印辭官去搵劉備，我就覺得關羽有參與誅文醜呢場仗既機會好大，不過多數係無名小卒否則正史應有記載，又或者係不可考就冇寫喇，關二哥一鳩斬死佢頭也不回就走都有可能

顏良文醜都係無咩腦姐 佢地武勇方面都有好多好既評價 只能話袁紹唔能比佢地做一方大將

沮授諫紹曰「良性促狹，雖驍勇不可獨任。」
孔融曰「顏良、文醜，勇冠三軍，統其兵」
荀彧曰 「顏良、文醜，一夫之勇耳」

樓主唔好潛啦，等緊你出文

係囉又潛左

推返上去

其實袁紹陣營仲有個麴義係有料
只係衰口臭激嬲袁紹

結果比袁紹斬左

樓主呢
等你出呀

田豐同沮授又係有料，但袁紹真係......唉

張郃比袁紹半雪藏添啦

稍安毋躁 病左幾日

樓主可以寫定自己

殺麴義真係可惜, 白馬義從都打退過, 就咁死左

現代既樓豬究竟咩死法

比馬超煩死

李嚴，荊州南陽人，與諸葛亮同為劉備託孤大臣。
驃騎將軍，性自矜高，腹有鱗甲。

234年，當大漢丞相諸葛亮星殞五丈原的消息傳到梓潼，被貶為庶民的李嚴家中，李嚴知道自己終不會再有機會戴罪立功，於是悲憤而亡。

三國志注：李嚴知道諸葛亮死後
[常冀亮當自補复，策後人不能，故以激憤也。 ]
諸葛亮係唯一一個可以比佢戴罪立功既人，
如今孔明已死，自己將碌碌無為度過餘生。

換言之，呢位同諸葛亮一齊成為劉備託孤重臣既猛人，就此憤慨到收左皮。一係佢就係諸葛亮有斷袖之戀，一係就因為佢 EQ 太低，監生激動到死左。

好似有D牽強，isn't it?

首先要講下蜀漢既政治山頭派別：

劉備入川後，跟隨佢一齊入川既元老宿將，由開Game挨生挨死跟到衣家呢一刻，可以稱之為元老派，例如關羽張飛，簡雍，伊籍等，雖然地位好高個個上曬神颱，但由於老既老，死既死，到後來都無乜影響力。

從投奔劉表，坐牧荊州時代先開始跟住佢一齊打天下既，係荊州派，當中有諸葛亮，費禕，黃忠，魏延呢堆靈魂人物，呢派以諸葛亮為首，實力最雄厚。

入川後，向劉備投降既劉璋屬下，有本身世代身為益州士族既益州派，包括馬忠，譙周等人。呢堆人受到劉備同荊州集團既猜忌，無辦法得到中央核心官職。而佢地同東吳士族一樣，都反對北伐。

而劉璋屬下，除左呢堆本身受到重用而後來收皮既益州派之外，仲有同益州派好有矛盾，本身大多數從荊襄之地入蜀事奉劉焉父子既東州派。由於同荊州派一樣都係外來人士，佢地係劉備孔明既主要統戰對象，同荊州派結成合作聯盟。代表人物：法正，李嚴。

所以李嚴其實本身係荊州人士，入蜀早過劉備於是成為東州派，作為東州派最醒目能幹，武藝最強既將軍，佢早早受到劉備重用：

[伊籍後遷昭文將軍，與諸葛亮、法正、劉巴、李嚴共造蜀科。蜀科之製，由此五人焉。 ] 創建蜀國制度，有佢份。

[嚴與諸葛亮並受遺詔輔少主，以嚴為中都護，統內外軍事，留鎮永安]
劉備夷陵慘敗後託孤少主，只有諸葛亮同李嚴成為託孤大臣，地位可以話同諸葛亮平起平坐。

然而，望清楚D，呢句說話入面有一個重要字眼，
決定左日後李嚴既失敗：

[留鎮永安。 ] 留低鎮守永安城。

永安係乜地方？就係劉備兵敗夷陵後，帶住殘兵逃走去到訓低既白帝城。係蜀國同吳國荊州接壤既邊防重鎮。劉備死後，李嚴留係永安，統領內外軍事，其實就係一個邊防司令。同諸葛亮呢位自己翻番政治中心成都既丞相相比，實際待遇實在差得非常之遠，遠離政治同權力中心。

其實呢個無疑係劉備特意設下既權術，令李嚴成為託孤大臣，一來扶植左東州派，確立同荊州派既合作夥伴關係；二來深明一山不能藏二虎既道理，將李嚴趕去邊境實邊，保障番諸葛亮既權力，又不失對諸葛亮制衡之用，因為李嚴統兵權。

知道自己被算計，政治前途暗淡所以唔甘心既李嚴於是做左以下三件事，每一件事都鋪排緊自己既死亡：

228年，李嚴寫信比諸葛亮，勸佢“宜受九錫，進爵封王”。慫恿諸葛亮封王，毫無疑問，呢件事首先絕對唔係諸葛亮既風格，而李嚴明顯居心叵測，一係就刷鞋刷上腦，一係就想屈諸葛亮不臣之名，總之兩樣都好有問題。 [正方腹中有鱗甲，鄉黨以為不可近] 呢句評語就係因此而起。

229年，諸葛亮準備北伐，寫信要求李嚴從永安調往漢中鎮守，李嚴推辭，並反過來要求諸葛亮將永安，巴西等東部五郡合成為巴州，比佢做個巴州刺史，諸葛亮拒絕，兩人因此不睦。有人會問，鎮守漢中從地理黎講點都好過永安，點解李嚴唔去？又係因為私心同驕傲。自己甚為託孤大臣，留響永安做山大王，尚算奇貨可居。如果轉去守漢中，同漢中太守魏延既地位有乜分別？去守漢中代表自己加入北伐一員，即係正式要聽曬諸葛亮支笛。自己衣家山高皇帝遠，仲好。 [用性深刻，苟利其身]，對李嚴既評價完全無錯，他只想到了自己。

最後一件最弱智既事，就係北伐既時候糧草部署失當，李嚴叫諸葛亮退兵，用意推卸自己監管糧草不力既責任，兼屈埋諸葛亮貽誤戰機。李嚴自私，EQ低，政治智慧負分既性格可見一斑。

建興九年，李嚴被貶為庶民，居於梓潼。

李嚴後半世人同諸葛亮打足十幾年交道，呢兩個人同為託孤大臣，一個對東吳，一個對曹魏。白帝城內，劉備榻前，講過D乜野，得天知地知。牽制諸葛亮？李嚴得到既權力明顯不夠。輔助諸葛亮？佢相當於被放逐於邊界，點樣輔助？

究竟我是誰？
我無端端做左託孤大臣，除左防守孫吳，究竟有乜作用？
如果你係李嚴，你能唔能夠虔心輔助諸葛亮，
一片丹心去北伐？
你會唔會為左自己，寧願做個尾大不掉既巴州大王？
而諸葛亮一心北伐，為左無後顧之憂，
一定要處理左李嚴呢D地方軍閥。
糧草部署失當只是藉口，李嚴之死死在自私懦弱，
只想留守永安而唔敢去漢中，
其實諸葛亮遲早要搞你，
漢中呢個機會係最後一根救命稻草，錯過左，就錯過埋餘生。

[聞亮卒，發病死。 ]
悲憤而死，對於李嚴呢種梟雄，未免太過牽強。
計我話，有無一種可能性，
係收到諸葛亮已死呢個消息既時候，
李嚴呢位託孤遺臣，
只要搬番劉備遺言出黎就可以成為蜀漢權力第一人，
呢一日，當佢沐浴更衣，端正危坐，奮筆書寫，
要上書劉禪，求佢比多次機會自己統領蜀漢既時候，
從家門口溜入黎一個黑衣人，響佢杯水入面放入砒霜，
然後快快離開，口中念念有詞：
丞相遺命，正方你不得不死。

有文

出post太慢,比連登巴打斬死

點解以前D人成日都激憤、悲憤而死
硬係覺得有9成以上係流，邊有咁容易激死

睇黎荊派，益派，東州派好多矛盾
加上之後漢中個堆
四個派系互相歧視嘅問題真係好嚴重

諸葛亮都善待李嚴後人
再講
殺佢都係for the greater good
點翻案都好
諸葛亮千古第一相既地位都係無可撼動

周瑜係南群追撃戰中箭之後身子一直唔好(有段時間直程落唔到床指揮軍隊，要靠甘寧、呂蒙、凌統果啲指揮) 由巴丘番江陵果陣病死

荀攸說公曰：「今兵少不敵，分其勢乃可。公到延津，若將渡兵向其后者，紹必西應之，然后輕兵襲白馬，掩其不備，顏良可禽也。」公從之。紹聞兵渡，即分兵西應之。
公乃引軍兼行趣白馬，未至十餘里，良大惊，來逆戰。使張遼、關羽前登，擊破，斬良。遂解白馬圍，徙其民，循河而西。
紹于是渡河追公軍，至延津南。公勒兵駐營南阪下，使登壘望之，曰：「可五六百騎。」有頃，復白：「騎稍多，步兵不可勝數。」公曰：「勿复白。」
乃令騎解鞍放馬。是時，白馬輜重就道。諸將以為敵騎多，不如還保營。荀攸曰：「此所以餌敵，如何去之！」
紹騎將文醜與劉備將五六千騎前后至。諸將復白：「可上馬。」公曰：「未也。」有頃，騎至稍多，或分趣輜重。
公曰：「可矣。」乃皆上馬。時騎不滿六百，遂縱兵擊，大破之，斬醜。良、醜皆紹名將也，再戰，悉禽，紹軍大震。公還軍官渡。紹進保陽武。

就咁睇顏良係俾張遼同關羽一齊率兵斬殺嘅，文醜則係死係曹操親自率領騎兵斬殺

斬顏良關公係首功 呢個可以肯定

BTW 係古代騎兵突擊係最好嘅斬將／破陣手段

關羽斬顏良果緊用嘅肯定係馬槊(策馬刺良於萬眾之中)

無知一問, 蜀有派別之爭, 吳有士族只守不攻, 咁魏有内部鬥爭? 邊個解決到?

浮華案，淮南三叛

話說漢末魏晉世家大族勢力咁大
如果當年唔係司馬炎on9玩分封既
無五胡亂華 中原世家大洗牌
最終世家既勢力可以發展到咩境況？

第二個問題：
樓主認為劉備定都成都同漢中 邊個對佢北伐/復興漢室有更大作用？

取決於同孫吳既關係

話孔明殺李嚴會唔會over左
就算李嚴搬劉備遺命都唔會令佢成為權臣
一黎劉備遺命入面既李嚴權力根本唔大
二黎距劉備托孤都10有多 加上李嚴自己欺君得罪 眨為庶人 再搬遺命出黎都無用

支持高質！

曹爽、夏候霸呢啲大後期好想睇

李嚴咁on9

司馬炎大分封本來就係對抗世族力量。

司馬氏由世族轉為皇族的過程大力拉攏其他世族，放任佢地發展。

呢種尾大不掉，晉武帝好清楚佢有生之年搞唔惦，唯有學劉邦咁分封宗室出去，而且係有實權。中央有權臣想學司馬氏既，都有宗王入京勤王保住司馬氏的江山。

結果就係個智障皇帝根本理唔到政，班京師的牛鬼蛇神出曬黎，最主要係姓楊賈之爭，即係世族之爭。

但賈氏見唔夠玩就引班楚王同汝南王入黎，滅左楊家。又用計引楚王除去汝南王同衛家，再除去楚王。其實一切都出自張華呢個王佐的計謀。

短短幾年，朝政回復正常，地方藩王見到汝南王同楚王的慘死都不敢亂黎。

但張華點叻都冇野，因為賈后要除去太子，而且，賈后好明顯呢幾年控制住朝廷，張華呢個寒門都做唔到野，結果比孫秀條死道士陰左一招

從未見過呢個廣告 係咁岩定點

但係 分封呢條路係漢初已經證實左唔work
司馬炎仲有無第二條路去制衡世家？

樓主可唔可以講下蔣琬

唔work都要做，最少可以拖同埋個天下都係姓司馬

否則，楊、賈兩家是但一家都煮死司馬氏。楊氏在晉武帝死後撤換禁軍將領，控制左皇宮，如果冇汝南王同楚王出面干預，佢下一步就廢后滅賈氏

外戚同世族的結合係最恐怖。

漢初先WORK啊
冇齊楚同埋諸王起兵
你試下單靠班功臣有冇能力誅滅諸呂

最重要係班藩王洗走左地方的舊六國影響力。

南蠻動物園

會唔會講下文欽文鴦父子
兩父子都好傳奇

樓主去左邊

一日半姐

過多一兩日貼你街招呀

比啲壓力樓主先

冇乜新話題了

呢度都有on9廣告撚

樓主呢

樓主已被連登仔追斬而死

去左大陸啊
其實仲有無人睇

寫啦diu

有呀樓豬 睇到你地咁多位高手 講既野好正

寫啦屌

有呀，期待中，加油呀

曹魏有冇分封？

魏有分封 但曹丕苟禁宗室 王公無權

大把人等緊你

同我出文！

樓主呢？去左南蠻動物園呀

想聽下三國中後期由魏過蜀嘅王平

李嚴係丞相暗殺以絕後患呢個暴走劇情係好睇 但就好似演義誅魏廷一樣 雖然好睇但over左

btw蜀漢4相既死法同背後故事巴打都可以講下 我一路都睇緊 支持支持

有指話220前後爆發大瘟疫
所以好多人死
堅定流？

其實果年死果班人都老

但前一年死既呂蒙真係好突然

樓主呢......

建安年間瘟疫係好嚴重
建安七子中既徐幹、陳琳、應瑒、劉楨、王粲都係染病死晒

前排樓主都染病

講真，主戰派呂蒙唔死，分分鐘打多一兩個州

Onde está ?

以吳嘅攻力冇可能

討論下，反正樓主都失蹤左
呂蒙唔死，有冇可能打入西蜀？
但魏果邊實抽水

呂蒙冇死，夷陵之戰佢可能會主動同劉備決戰，而唔係陸遜咁等半年，

咁劉備好可能擊敗呂蒙，佔領整個孫吳荊州

我唔認為呂蒙搞得掂西蜀
一冇水軍優勢
二條補給線根本太長
西去東情況都仲好啲
因為可以順江而下
三就係東吳攻力不嬲品質保證

魯肅果時策略就係2分天下
拎荊襄入西蜀抗曹

我覺得吳向心力戰鬥力最好果期周瑜
之後果班太重私心

二分唔係應該係周瑜同甘寧咩
魯肅應該係知二分冇可能先力主借地

主動進攻正面戰場撃敗曹魏得周瑜做到

推

樓主已死

pish

樓主病重，別怪他